\documentclass[t,aspectratio=169]{beamer}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{tgpagella}
\usepackage[absolute,overlay]{textpos}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{wasysym}
% \MakeAutoQuote{„}{”}

% ohne dieses Paket bekommt Carsten verpixelte Schrifen
\usepackage{lmodern}

\hypersetup{
colorlinks=true,
linkcolor=[rgb]{1, 1, 1}, %
urlcolor=[rgb]{.2, .2, .5} %
%allcolors=[rgb]{0, 0, 0} % schwarz
}

\usetheme{Dresden}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{} % we dont want navigation buttons

\title{Nachhaltige Digitalisierung und Freie Software}
\subtitle{}

% \author{\texttt{https://fsfw-dresden.de}\enspace \texttt{https://dresden.bits-und-baeume.org}}
% \href{https://fsfw-dresden.de}{\tcred{https://fsfw-dresden.de}}\enspace \texttt{https://dresden.bits-und-baeume.org}\enspace \texttt{https://tud.link/627j}
\author{\texttt{https://fsfw-dresden.de/lip2023}}
\date{14. November 2023}



\addtobeamertemplate{frametitle}{}{%
%   \begin{textblock*}{130mm}(1.03\textwidth,8.7mm)
  \begin{textblock*}{130mm}(1.085\textwidth,8.7mm)
    \includegraphics[width=.9cm]{img-src/bub_solo.png}
  \end{textblock*}
%   \begin{textblock*}{130mm}(.95\textwidth,10mm)
  \begin{textblock*}{130mm}(1.0\textwidth,10mm)
    \includegraphics[width=1.3cm]{img-src/fsfw-logo.pdf}
  \end{textblock*}


%   \begin{textblock*}{130mm}(1.09\textwidth,10mm)
%     \includegraphics[width=.6cm]{img/digna}
%   \end{textblock*}
}



\setbeamercolor{frametitle}{fg=black}

\synctex=1

% \includeonlyframes{ct1}
% \includeonlyframes{ct1,bub1,digna1}

\newcommand{\tcred}[1]{\textcolor{red}{#1}} % für tmp-Hervorhebungen
\newcommand{\tcblue}[1]{\textcolor{blue}{#1}} % für tmp-Hervorhebungen
\definecolor{grey}{rgb}{0.8,0.8,0.8}
\newcommand{\tcdb}[1]{\textcolor{darkblue}{#1}} % für tmp-Hervorhebungen
\newcommand{\tcfg}[1]{\textcolor{fg}{#1}} % für tmp-Hervorhebungen
\newcommand{\tcgrey}[1]{\textcolor{grey}{#1}} % für tmp-Hervorhebungen

\begin{document}









%  Feedback 1
% >
% > Spät, aber ich habe noch ein paar Anmerkungen zum Vortrag: Ich hätte erst
% > kurz(!) gesagt was Freie Software eigentlich heißt bevor du versuchst zu
% > erklären warum das Toll ist. Ich glaube das hilft dabei zu verstehen was
% > überhaupt passiert. Vielleicht einfach die "vier Freiheiten" vor "Warum machen
% > wir das?" ziehen.
% >
% > Ich hätte außerdem nicht die ganze Zeit gesagt, dass es kurz gehalten wird --
% > das wirkt irgendwie unprofessionell.
% >
% > Vom Siezen war ich auch nicht überzeugt, so von Hochschulgruppe zu Studenten
% > wirkt mir das zu distanziert irgendwie.


% Feedback 2: lieber Windows und libre Office zeigen, als Linux und LaTeX
% (verstehe ich, aber überzeugt mich nicht hinreichend)


\begin{frame}[label=p1]
  \begin{center}%
\vspace*{-1em}
\includegraphics[width=4cm]{img-src/fsfw-logo-with-text}
\hspace{1cm}
\includegraphics[width=2.5cm]{img-src/bubdd_mit_text}
\hspace{1cm}


% \raisebox{10mm}{
% \includegraphics[width=25mm]{img/digna}}\\


\vspace{1em}
\structure{\Large Nachhaltige Digitalisierung und Freie Software}

\vspace{1em}
Carsten Knoll (wiss. MA@Fakultät EuI; FSFW; B\&B; AG DigNa)

  \end{center}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}<1-2>[label=ol]
\frametitle{\usebeamercolor[fg]{structure}\color{fg}Überblick}
  \begin{itemize}
  \item \textbf<1-2>{Wer sind wir?}
  \item \textbf<3>{Nachhaltigkeit und Digitalisierung}
  \item \textbf<4>{Freie Software}
  \item \textbf<5>{Live Präsentation}
  \pause
  \end{itemize}

\begin{textblock*}{89mm}[0.,0.](65mm,18mm)
\visible<2>{

\begin{center}
 \hspace{5mm}BTW: Diese Folien sind online verfügbar:
 \medskip

 \includegraphics[width=40mm]{img/qrcode_bub_lip2023.png}

 \medskip

 {\url{https://dresden.bits-und-baeume.org/lip2023}}

\end{center}
}

\end{textblock*}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \begin{frame}[label=vb0]{\usebeamercolor[fg]{structure}\color{fg}Vorbemerkung}
%
%
% \end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[label=ct1]{\usebeamercolor[fg]{structure}\color{fg}FSFW (1)}

\begin{textblock*}{40mm}[0.,0.](120mm,28mm)
\visible<1->{
\includegraphics[width=3cm]{img-src/fsfw-logo}
}
\end{textblock*}


Wer sind wir?
  \begin{itemize}
  \item Hochschulgruppe (gegründet 2014, aktuell: reboot)
  \item bisherige Projekte:
  \begin{itemize}
  \setlength{\itemindent}{-3mm}
   \item Linux-Install-Party, Linux-Presentation-Day
   \item Verschlüsselungsgewinnspiel
   \item Regelmäßige \href{https://fsfw-dresden.de/sprechstunde}{Sprechstunde} (Textsatzsystem \LaTeX, UniStick, ...)
   \item Publikationen: \href{https://fsfw-dresden.de/programm}{Programmpapier}, \href{https://fsfw-dresden.de/blog}{Blogbeiträge}
   \item Workshops (\href{https://fsfw-dresden.de/git-ws}{git}, \href{https://fsfw-dresden.de/python-workshop}{python}, \href{https://fsfw-dresden.de/bash-ws}{Linux/Bash},
   \href{https://fsfw-dresden.de/gpg}{Mailverschlüsselung})
   \item Ringvorlesung „Freie Software und Freies Wissen als Beruf“
   \smallskip
   \item USB-Stick mit Freier Software („UniStick“ + „Schulstick“)
  \end{itemize}
  \end{itemize}
\pause

\medskip

Kontakt:
\begin{itemize}
 \item \texttt{kontakt-mail@fsfsw-dresden.de}, \url{https://fsfsw-dresden.de}
 \item \includegraphics[width=3mm]{img/mastodon-logo} \href{https://social.tchncs.de/@fsfwdresden}{@fsfwdresden@social.tchncs.de}, \enspace
 \raisebox{-1mm}{\includegraphics[width=10mm]{img/Matrix_logo}}
 \href{https://matrix.to/\#/\#fsfw-chat:tu-dresden.de}{\#fsfw-chat:tu-dresden.de}
\end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[label=ct2]{\usebeamercolor[fg]{structure}\color{fg}FSFW (2)}
Warum machen wir das? $\rightarrow$ \textbf{Aus Überzeugung}\\[1cm]
  \begin{itemize}
  \item Überzeugung 1: Freie und quelloffene Software ist (meist) besser (technische/nicht technische Argumente).
  \pause
  \bigskip
  \item Überzeugung 2: \textit{Öffentlich finanzierte} wissenschaftliche Inhalte
  (AutorInnen, GutachterInnen) sollten nicht von \textit{öffentlich finanzierten}
  Bibliotheken für \textit{horrende Summen} von Zeitschriften-Verlagen gekauft werden müssen
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[label=ct3,plain]{}

\vspace{1mm}
\begin{center}
\includegraphics[width=1.05\textwidth]{img-src/tud-ich-muss-etwas-tun}
\end{center}


\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[label=bub1]{\usebeamercolor[fg]{structure}\color{fg}Bits\&Bäume Dresden}



\begin{textblock*}{40mm}[0.,0.](130mm,33mm)
\visible<1->{
\includegraphics[width=2cm]{img-src/bub_solo.png}
}
\end{textblock*}

\begin{itemize}
 \item Entstanden aus vier Teilnehmer:innen der B\&B-Konferenz 2018
%  \item Gemeinsames Zugabteil auf der Rückfahrt
 \item[] (Vorher: gemeinsame Zusammenarbeit in \href{https://tuuwi.de}{TUUWI} und FSFW)
 \item Idee: B\&B-Gedanken auf lokale Ebene herunterholen

 \pause
 \smallskip
 \item Organisation von größeren Veranstaltungen
 \item Präsenz bei Datenspuren '19-'23, 36C3, Workshops, ...
 \item Sprechstunde, Technische Beratung
 \item ...
 \medskip
 \item Teil eines \hyperlink{lt3}{\tcfg{bundesweiten Netzwerkes}} (\href{https://bits-und-baeume.org/}{bits-und-baeume.org})
\end{itemize}

\pause

\medskip

Kontakt:
\begin{itemize}
 \item \texttt{dresden@bits-und-baeume.org}, \url{https://dresden.bits-und-baeume.org/}
 \item \includegraphics[width=3mm]{img/mastodon-logo} \href{https://dresden.network/@BitsUndBaeumeDresden}{@BitsUndBaeumeDresden@dresden.network}, \enspace
%
 \raisebox{-1mm}{\includegraphics[width=10mm]{img/Matrix_logo}}
 \href{https://matrix.to/\#/\#fsfw-chat:tu-dresden.de}{\#fsfw-chat:tu-dresden.de}
\end{itemize}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[label=bub1b]{\usebeamercolor[fg]{structure}\color{fg}Bits\&Bäume Dresden: Aktuelle Projekte (1)}

Recherche: Wie viel Geld gibt die TU Dresden eigentlich für Microsoft-Lizenzen aus?

\begin{textblock*}{40mm}[0.,0.](5mm,25mm)
\visible<2->{
\includegraphics[width=100mm]{img/bub-anfragen}
}
\end{textblock*}

\begin{textblock*}{60mm}[0.,0.](110mm,31mm)

\visible<3->{
$\rightarrow$ Eigener Vortrag\\
\medskip
\textit{„Alles EXCEL-lent\\
an der TU-Dresden“}\\

\medskip
(Datanspuren 2023)

\medskip
{
\href{https://media.ccc.de/v/ds23-251-alles-excel-lent-an-der-tu-dresden}{https://media.ccc.de/...}
}
}


\end{textblock*}



\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[label=bub1c]{\usebeamercolor[fg]{structure}\color{fg}Bits\&Bäume Dresden: Aktuelle Projekte (2)}


\begin{textblock*}{40mm}[0.,0.](125mm,18mm)
\visible<1->{
\includegraphics[width=20mm]{img/kddk_logo1}
}
\end{textblock*}

Workshop: \textit{„\textbf{K}onstruktive \textbf{d}igitale \textbf{D}iskussions\textbf{k}ultur (KDDK)“}

\bigskip

\pause
Diagnose:
\begin{itemize}
 \item Bedetung digitaler (textbasierter) Kommunikation wächst
 \item Konstruktiver Austausch über kontroverse Themen: sehr selten
\end{itemize}

\bigskip

\pause
Lösungsansätze
\begin{itemize}
 \item technisch: (Argdown, kialo.com, ...)
 \item sozial: Moderation, Deeskalations-Schulung
 \item kombiniert: Selbstverpflichtung + Hashtags + Filter
\end{itemize}


\pause

$\rightarrow$ \url{https://kddk.eu}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \begin{frame}[label=bub2]{\usebeamercolor[fg]{structure}\color{fg}Bits\&Bäume Dresden}
%
% \begin{center}
% \includegraphics[width=0.5\textwidth]{img-src/tux_fridays_for_future_jugendweihe_photo_2019-09-14_18-02-36.jpg}
%
% \bigskip
%
% \small
% $\rightarrow$ \url{dresden.bits-und-baeume.org/selbstverstaendnis.html}
%
% \end{center}
%
% \end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{frame}[label=digna1]{\usebeamercolor[fg]{structure}\color{fg}DigNa: AG Digitalisierung und Nachhaltigkeit}



\begin{textblock*}{40mm}[0.,0.](137mm,28mm)
\visible<1->{
\includegraphics[width=1.8cm]{img/digna}
}
\end{textblock*}


\begin{itemize}
 \item AG der \textbf{K}ommission \textbf{U}mwelt (berät das Rektorat der TU)
 \item Eingebunden in formale Verwaltungsprozesse an der TU
 \item Beispiel: Federführung des Kapitels \textit{Digitalisierung} in der kommenden Nachhaltigkeitsstrategie
 \item[$\rightarrow$] Großer Hebel für tatsächliche Veränderungen (Absehbar: SHK Stellen)
 \bigskip

 \pause
 \item Treffen: alle 3 Wochen Online
 \item Kontakt:
\begin{itemize}
 \item \texttt{digna@tu-dresden.de}, \quad \url{https://tud.link/627j}
 \item \includegraphics[width=3mm]{img/mastodon-logo} \href{https://wisskomm.social/@digna\_tud}{@digna\_tud@wisskomm.social} \quad
\raisebox{-1mm}{\includegraphics[width=10mm]{img/Matrix_logo}}
 \href{https://matrix.to/\#/\#digna:tu-dresden.de}{\#digna:tu-dresden.de}
\end{itemize}

 \end{itemize}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\againframe<3>{ol}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%
% \begin{frame}[label=q1]
% \frametitle{Begriffe}
%
% {\large \textbf{Digitalisierung} [WBGU 2019]}:
% \begin{center}
%  \textit{
% [...] Entwicklung und Anwendung digitaler sowie digitalisierter Techniken,
% die sich \textbf{mit allen anderen Techniken und Methoden verzahnt} und diese erweitert.
% Sie \textbf{wirkt in allen} wirtschaftlichen, sozialen und gesellschaftlichen Systemen tiefgreifend und
% entfaltet eine immer größere \textbf{transformative Wucht}, die den Menschen, die \textbf{Gesellschaften und
% den Planeten} zunehmend fundamental beeinflusst [...].
% }
% \end{center}
%
% \pause
%
% \bigskip
% {\large \textbf{Nachhaltigkeit} [Brundtland et al. (UN, 1987)]}
%
% \begin{center}
%  \textit{
% \textbf{Bedürfnisse} der aktuellen Generation \textbf{befriedigen}, ohne zu riskieren, dass \textbf{zukünftige Generationen} ihre eigenen Bedürfnisse nicht befriedigen können.
% }
%
% \medskip
% (Globale Gerechtigkeit  + intergenerationelle Gerechtigkeit)
% \end{center}
%
% \end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[plain,label=gl1]{}
  \frametitle{Was ist eigentlich das Problem?}
  \begin{center}
  \includegraphics[width=80mm]{img/fff}

  \end{center}

  \vspace{-5mm}
  \begin{columns}
\column[t]{0.13\textwidth}

\column[t]{0.9\textwidth}
  \begin{itemize}
  \item
    Klima, Verschmutzung, Artensterben,     ...
   \item Ressourcen $\searrow$, Menschenrechte $\searrow$, Autokratie $\nearrow$
    \item[$\rightarrow$] \textbf{Erosion zivilisatorischer Errungenschaften}
  \end{itemize}
\end{columns}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[plain,label=lt2a]
  \frametitle{Digitalisierung: Brandbeschleuniger}
\begin{center}
  \includegraphics[width=80mm]{img/brandbeschleuniger}
  \end{center}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[plain,label=lt2]
  \frametitle{Problemfelder}
  
  
  \begin{columns}
\column[t]{0.05\textwidth}
~
\column[t]{0.5\textwidth}
\begin{itemize}
   \item Energieverbrauch ($\rightarrow$Klima!)
   \item Rohstoffverbrauch
   \item Produktionsbedingungen
   \item Schadstoffe
  \end{itemize}

  \smallskip
  
\visible<4->{  
\begin{itemize}
   \item Filterblasen
   \item Echokammern
   \item Schreispiralen
   \item dysfunktionale Diskurse
   \item Anfechtung der Menschenrechte
   \item Delegitimation der fdGO
  \end{itemize}
  }
\column[t]{0.5\textwidth}
  \pause
  \begin{itemize}
   \item Abhängigkeiten
   \item zielgerichtete Werbung
   \item Überwachung
   \item koordinierte Einschüchterung
   \item[$\rightarrow$] eingeschränkte Selbstbestimmung
  \end{itemize}
  \pause
  
  \smallskip
  
  \begin{itemize}
   \item Suchtverhalten
   \item Kurzsichtigkeit
   \item Konzentrationsstörungen
   \item Vereinsamung
   \item Kommunikationsstörungen
  \end{itemize}
\end{columns}


\pause
\pause


\begin{columns}
\column[t]{0.05\textwidth}
\column[t]{0.3\textwidth}
~\\[4mm]
\textbf{These:}\\
\column[t]{0.65\textwidth}
\begin{center}
\textit{Große Teile der Gesellschaft haben die Tragweite\\der Digitalisierung noch nicht ansatzweise erkannt.}
\end{center}
\end{columns}
  


\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[label=lt3]
  \frametitle{Lösungsansätze?}
\begin{center}
  Umweltbewegung und Tech-Szene: ähnliche Herausforderungen\\[2mm]
  \pause
\vspace{5mm}
  \includegraphics[width=80mm]{img/bits-und-baeume-logo-traegerkreis2}

\vspace{5mm}

  \pause
  $\Rightarrow$ Erfahrungsaustausch und Kooperation
\end{center}


\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[plain,label=lt4]
  \frametitle{$\rightarrow$ bits-und-baeume.org/forderungen}
\begin{center}

  \includegraphics[width=80mm]{img/BuB-Forderungen-small}

% \vspace{5mm}

\end{center}


\small

\begin{columns}
\column[t]{0.5\textwidth}
 Sozial-ökologische Ziele der Digitalisierung,
Demokratie, Datenschutz, Kontrolle von Monopolen, Bildung

\column[t]{0.5\textwidth}
Entwicklungspolitik, Handelspolitik, IT-Sicherheit,
Langlebigkeit von Software und Hardware

\end{columns}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\againframe<4>{ol}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[label=wb]{\usebeamercolor[fg]{structure}\color{fg}Software: Frei versus Proprietär}

\begin{columns}

\column[t]{0.02\textwidth}

~
\column[t]{0.5\textwidth}
Vier Freiheiten freier Software\\[4mm]
\includegraphics[width=40mm]{img-src/vier-freiheiten}
\pause

Vorteile:
\begin{itemize}
\item Kontrolle behalten
\item Erkenntnisgewinn
\item Lizenzkosten: 0 €
\item Anpassbarkeit an eigene Bedürfnisse
\item Herstellerunabhängigkeit\\[-2mm] {\tiny (kein Vendor Lock-in)}

\end{itemize}


\column[t]{0.01\textwidth}
~
\column[t]{0.58\textwidth}
Nachteile Proprietärer Software
\begin{itemize}
 \item Intransparenz {\tiny (Bsp: Wahlsoftware)}
 \item Hintertüren? {\tiny (Win10-Verbot für Dienstgebrauch)}
 \item Abhängigkeit
\end{itemize}
 \pause
 \bigskip


 \textit{Warum gibt es MS-Office eigentlich {\color<4->{red} \visible<4->{"`}kostenlos\visible<4->{"'}} für Studierende?}

 \pause
 \pause
 \medskip
 \rule{\textwidth}{1pt}\\[2mm]
%  \smallskip
 Offener Brief:\\

 "`public money $\Rightarrow$ public code"'\\[2mm]

 \url{https://publiccode.eu}


\end{columns}

\end{frame}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%
% \begin{frame}[label=ct4a]{\usebeamercolor[fg]{structure}\color{fg}Freie Software an der TUD }
%
% \begin{itemize}
%  \item ... es ist kompliziert ...
%  \pause
%  \item ZIH und andere:
%  \begin{itemize}
%   \item $\exists$  \href{https://tu-dresden.de/zih/dienste/software-auswahl-und-open-source-strategie}{Open-Source-Strategie}
%   \item \href{https://matrix.tu-dresden.de}{TUD-Matrix-Server} (Chat) inklusive \href{https://fsfw-dresden.de/matrix}{FSFW-Raum}
%   \item \href{https://cloudstore.zih.tu-dresden.de/}{NextCloud-Instanz} (Freie und lokale Dropbox-Alternative)
%   \item \href{https://gitlab.hrz.tu-chemnitz.de/users/sign_in}{gitlab-Instanz} (Betrieben von der TU-Chemnitz für alle sächsischen Hochschulen)
%  \end{itemize}
%
%  \item StuRa: Bietet viele \href{https://wiki.stura.tu-dresden.de/doku.php?id=allgemein:dienste:start}{digitale Dienste} auf Basis freier Software, u. a.
% \begin{itemize}
%  \item Mumble (Telefonkonferenzen)
%  \item Kanban (Gruppenorganisation)
%  \item Etherpad (gemeinsam Texte schreiben)
%
% \end{itemize}
% \pause
%
% \item Neue Arbeitskreise:
%
% \begin{itemize}
%  \item Digitale Souveränität (CIO-Beirat)
%  \item Digitale Nachhaltigkeit (KU)
% \end{itemize}
%
% \end{itemize}
%
% \end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[label=zsh]{\usebeamercolor[fg]{structure}\color{fg}Zusammenhang: Freie Software und Nachhaltigkeit}


\begin{itemize}


 \item Datensparsamkeit
 \item Moderate Hardware-Anforderungen
 \item Sicherheit
 
 \bigskip
 
 \item Transparenz
 \item Wahlfreiheit
 \item Souveränität
 
 
\end{itemize}



\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\againframe<5>{ol}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[label=demo1]{\usebeamercolor[fg]{structure}\color{fg}Demo: \LaTeX, Python und git}

\begin{center}
\vspace{20mm}

(live)
\pause

\vspace{10mm}


% \begin{equation}
% %\label{eq_}
% {\displaystyle [\exists y\varphi ]{\frac {t}{x}}:={\begin{cases}\exists y\varphi &{\text{für }}x=y\\\exists y[\varphi ]{\frac {t}{x}}&{\text{für }}x\neq y{\text{ und }}y\notin {\text{var}}(t)\\\exists u[\varphi ]{\frac {u}{y}}{\frac {t}{x}}&{\text{für }}x\neq y{\text{ und }}y\in {\text{var}}(t)\end{cases}}},
% \end{equation}


% https://de.wikipedia.org/wiki/Pr%C3%A4dikatenlogik_erster_Stufe

\vspace{13mm}

\end{center}

\end{frame}

















% \begin{equation}
% %\label{eq_}
% {\displaystyle [\exists y\varphi ]{\frac {t}{x}}:={\begin{cases}\exists y\varphi &{\text{für }}x=y\\\exists y[\varphi ]{\frac {t}{x}}&{\text{für }}x\neq y{\text{ und }}y\notin {\text{var}}(t)\\\exists u[\varphi ]{\frac {u}{y}}{\frac {t}{x}}&{\text{für }}x\neq y{\text{ und }}y\in {\text{var}}(t)\end{cases}}},
% \end{equation}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[label=demo2]{\usebeamercolor[fg]{structure}\color{fg}Demo: \LaTeX, Python und git}

\begin{center}

\vspace{40mm}

$\rightarrow$ Bei Bedarf Online-Workshop im November: $\rightarrow$ \texttt{dresden@bits-und-baeume.org}
\end{center}


\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[label=zf]{\usebeamercolor[fg]{structure}\color{fg}Zusammenfassung}

\begin{itemize}
 \item Nachhaltigkeit und Digitalisierung sind existenzielle Herausforderungen
 \item Nachhaltigkeit und Digitalisierung müssen zusammen gedacht werden
 
 \bigskip
 
 \item An der TUD gibt es Gruppen und Menschen, die sich engagieren
 \item Neue Leute sind hochwillkommen!
 
 
\end{itemize}

\begin{center}
 \vspace*{-1em}
\includegraphics[width=2cm]{img-src/fsfw-logo-with-text}
\hspace{1cm}
\includegraphics[width=1.25cm]{img-src/bubdd_mit_text}
\hspace{1cm}
\includegraphics[width=1.25cm]{img/digna}\\
\vspace{1em}
\end{center}



\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%




\begin{frame}[plain,label=lt7]
  \frametitle{}

\vspace{15mm}
\Large

2050:
\begin{center}
\textit{
Was hast Du eigentlich gemacht,\\
als die Katastrophe noch zu verhindern war?
}
\end{center}
\vspace{15mm}
2023:
\begin{center}

\visible<1>{
\includegraphics[width=40mm]{img/egal-01}
}

\pause
\bigskip

\tcgrey{
$\rightarrow$ \texttt{https://dresden.bits-und-baeume.org/lip2023}}
\end{center}

%¯\_(ツ)_/¯

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \begin{frame}[label=zf]{\usebeamercolor[fg]{structure}\color{fg}}
%
% \vspace{17mm}
%
% \begin{center}
%
%
% \pause
% \vspace{12mm}
%
% Kontakt:\\
% \texttt{dresden@bits-und-baeume.org},
% \url{https://dresden.bits-und-baeume.org/sprechstunde},
% \url{https://fsfw-dresden.de}
%
%
%
% \end{center}
%
%
%
% \end{frame}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



% \begin{frame}[label=ol]{\usebeamercolor[fg]{structure}\color{fg}Metadaten}
%     \begin{itemize}
%     \item Mit Mitgliedern von der HTW (andere Unis pending)
%     \end{itemize}
%   \item Insb. kein Verein: Nutzen der Hochschulresourcen, Hochschule als Zielgruppe und Arbeitsfeld.
%   \end{itemize}
% \end{frame}
%
% \begin{frame}{\usebeamercolor[fg]{structure}\color{fg}Arbeitsthesen}
%   \begin{itemize}
%   \item<1-> Freie Software und freies Wissen fördert die Bildung einer aufgeklärten digitalen Gesellschaft
%   \item<2-> Freie Software fördert Wahlfreiheit und schützt vor Abhängigkeit
%   \item<3-> Freie Software erhöht Nachvollziehbarkeit
%   \item<4-> Freie Lizenzen sichern den ungehinderten Zugang zu öffentlich finanzierter Forschung
%   \end{itemize}
% \end{frame}
%
% \begin{frame}{\usebeamercolor[fg]{structure}\color{fg}Interesse?}
%   \begin{description}
%   \item[Web] \url{https://fsfw-dresden.de}\\
%     \includegraphics[width=4cm]{img-src/website-qr.pdf}
%   \item[Mailingliste] \url{https://lists.fsfw-dresden.de/mailman/listinfo/discuss} (auch oben verlinkt)
%   \item[Treffen] SLUB (Hauptgebäude), Raum -2.115, Donnerstags in ungeraden Wochen, 18:30 Uhr
%   \end{description}
% \end{frame}

\end{document}
